[{"id":1,"test_no":1,"brans_no":1,"madde":"I.     Dar\u00fcleytam <br>II.    Hilal-i Ahmer Cemiyeti <br>III.   Dar\u00fclaceze <br> <br> Osmanl\u0131 Devleti' nde yukar\u0131daki kurumlardan hangileri sosyal ama\u00e7lar do\u011frultusunda a\u00e7\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r?","a":"Yaln\u0131z I","b":"Yanl\u0131z II","c":"I ve II","d":"II ve III","e":"I, II ve III","dogru":"e","aciklama":"<p><b>Dar\u00fclaceze:<\/b> 1895' te kurulan yoksullar evi.<\/p><p><b>Hilal-i Ahmer Cemiyeti:<\/b> XX. y\u00fczy\u0131l ba\u015flar\u0131nda sosyal yard\u0131mla\u015fma alan\u0131nda kurulan fakir sever cemiyetlerden biri (K\u0131z\u0131lay)<\/p><p><b>Dar\u00fcleytam:<\/b> I. D\u00fcnya Sava\u015f\u0131 s\u0131ras\u0131nda yetim kalan \u00e7ocuklar\u0131n \u0130stanbul ile i\u015fgale u\u011framayan di\u011fer illerde yerle\u015ftirildikleri mevcut okul ve yurtlara \"yetimler yurdu\" manas\u0131nda verilen ad.<\/p>","soru_id":1,"resim":null,"ust_bilgi":""},{"id":2,"test_no":1,"brans_no":1,"madde":"<ul><li>\u015eeyh\u00fclislam' \u0131n ve ilmiye s\u0131n\u0131f\u0131n\u0131n yetkilerini s\u0131n\u0131rland\u0131rm\u0131\u015ft\u0131r.<\/li><li>Ba\u015fkenti \u0130stanbul' dan Anadolu' ya ta\u015f\u0131may\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnm\u00fc\u015f ve ilk kez saray d\u0131\u015f\u0131ndan saray kad\u0131nlar\u0131n\u0131n y\u00f6netime kar\u0131\u015fmalar\u0131n\u0131 engelleye \u00e7al\u0131\u015fm\u0131\u015ft\u0131r.<\/li><\/ul><br><br>Yukar\u0131da verilen bilgiler a\u015fa\u011f\u0131daki Osmanl\u0131 padi\u015fahlar\u0131ndan hangisiyle ilgilidir?","a":"II. Mahmut","b":"II. Mehmet","c":"I. Ahmet","d":"IV. Murat","e":"II. Osman","dogru":"e","aciklama":"<p>Osmanl\u0131 Devleti' nde II.Osman (Gen\u00e7), \u015eeyh\u00fclislam' \u0131n ve ilmiye s\u0131n\u0131f\u0131n\u0131n yetkilerini s\u0131n\u0131rland\u0131rarak y\u00f6netime kar\u0131\u015fmalar\u0131n\u0131 \u00f6nlemeyi ama\u00e7lam\u0131\u015ft\u0131r. Ba\u015fkenti \u0130stanbul' dan Anadoluya' ya ta\u015f\u0131may\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnen II. Osman (E Se\u00e7ene\u011fi), ilk kez saray d\u0131\u015f\u0131ndan evlenerek saray kad\u0131nlar\u0131n\u0131n y\u00f6netime kar\u0131\u015fmalar\u0131n\u0131 da engellemeye \u00e7al\u0131\u015fm\u0131\u015ft\u0131r. Yeni\u00e7eri Oca\u011f\u0131' n\u0131 kald\u0131rmay\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnenen  ilk padi\u015fah da II. Osman' d\u0131r.<\/p>","soru_id":2,"resim":null,"ust_bilgi":""},{"id":null,"test_no":1,"brans_no":1,"madde":"Osmanl\u0131 Devleti d\u00f6neminde T\u00fcrk saray mimarisi d\u0131\u015f\u0131nda Avrupa saraylar\u0131 \u00f6rnek al\u0131narak yap\u0131lan ilk saray a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?","a":"Dolmabah\u00e7e Saray\u0131","b":"Topkap\u0131 Saray\u0131","c":"Beylerbeyi Saray\u0131","d":"Y\u0131ld\u0131z Saray\u0131","e":"\u00c7\u0131ra\u011fan Saray\u0131","dogru":"a","aciklama":"<p>Osmanl\u0131 Devleti' nde T\u00fcrk saray mimarisi d\u0131\u015f\u0131nda Avrupa saraylar\u0131 \u00f6rnek al\u0131narak yap\u0131lan ilk saray 1856' da kullan\u0131ma a\u00e7\u0131lan Dolmabah\u00e7e Saray\u0131' d\u0131r (A se\u00e7ene\u011fi). Avrupa saraylar\u0131n\u0131n an\u0131tsal boyutlar\u0131na \u00f6zenilerek yap\u0131lan Dolmabah\u00e7e Saray\u0131, de\u011fi\u015fik bi\u00e7imlerin, y\u00f6ntemlerin \u00f6\u011feleriyle donanm\u0131\u015ft\u0131r. Dolmabah\u00e7e Saray\u0131' nda Frans\u0131z Baroku, Alman Rokokosu, \u0130ngiliz Neo Klasizmi, \u0130talyan R\u00f6nesans\u0131 kar\u0131\u015f\u0131k bir \u015fekilde uygulanm\u0131\u015ft\u0131r.<\/p><p>Topkap\u0131 Saray\u0131, klasik Osmanl\u0131 mimari tarz\u0131nda yap\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Avrupa mimarisinin \u00f6zelliklerini ta\u015f\u0131yan Beylerbeyi Saray\u0131 1865' te, Y\u0131ld\u0131z Saray\u0131 <\/p>","soru_id":null,"resim":null,"ust_bilgi":null},{"id":6,"test_no":1,"brans_no":1,"madde":"Lozan Antla\u015fmas\u0131' na g\u00f6re T\u00fcrkiye' de bulunan yabanc\u0131 okullar\u0131n T\u00fcrk kanunlar\u0131na tabi olmas\u0131 ve T\u00fcrk okullar\u0131n\u0131n ba\u011fl\u0131 bulundu\u011fu y\u00f6netmeliklere g\u00f6re faaliyetlerini s\u00fcrd\u00fcrmeleri kararla\u015ft\u0131r\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Ancak Milli E\u011fitim Bakanl\u0131\u011f\u0131' n\u0131n yapt\u0131\u011f\u0131 baz\u0131 d\u00fczenlemel<br><br>T\u00fcrkiye' nin yabanc\u0131 okullar konusundaki kararl\u0131 tutumu <i>daha \u00e7ok<\/i> a\u015fa\u011f\u0131daki devletlerden hangisi ile ili\u015fkilerinin bozulmas\u0131na neden olmu\u015ftur?","a":"Yunanistan","b":"\u0130ngiltere","c":"ABD","d":"Fransa","e":"Almanya","dogru":"d","aciklama":"<p>T\u00fcrkiye' nin yabanc\u0131 okullar konusundaki kararl\u0131 tutumu daha \u00e7ok Fransa (D se\u00e7ene\u011fi) ile ili\u015fkilerin bozulmas\u0131na neden olmu\u015ftur. Bu gerginlik Bozkurt-Lotus Davas\u0131 ve d\u0131\u015f bor\u00e7lar\u0131n taksitlendirilmesi konusunda Fransa ile olan ili\u015fkilere de yans\u0131m\u0131\u015ft\u0131r.<\/p>\r\n","soru_id":4,"resim":null,"ust_bilgi":""},{"id":null,"test_no":1,"brans_no":1,"madde":"T\u00fcrkiye Cumhuriyeti' nin uluslararas\u0131 i\u015f birli\u011fine kat\u0131lmas\u0131nda en \u00f6nemli geli\u015fme a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi olmu\u015ftur?","a":"Londra Konferans\u0131' na heyet yollamas\u0131","b":"Milletler Cemiyeti' ne \u00fcye olmas\u0131","c":"Londra Bar\u0131\u015f Anla\u015fmas\u0131' n\u0131 imzalamas\u0131","d":"Sadabat Pakt\u0131' n\u0131 imzalamas\u0131","e":"Kore Sava\u015f\u0131' na birlik yollamas\u0131","dogru":"b","aciklama":"<p>T\u00fcrkiye Cumhuriyeti' nin uluslararas\u0131 i\u015f birli\u011fine kat\u0131lmas\u0131nda en \u00f6nemli geli\u015fme 1932' de Milletler Cemiyeti' ne (B se\u00e7ene\u011fi) \u00fcye olmas\u0131d\u0131r. Cenevre' de 1920' de kurulan Milletler Cemiyeti o d\u00f6nemde en \u00e7ok \u00fcyesi olan ve en \u00f6nemli uluslararas\u0131 te\u015fkilatt\u0131. I. D\u00fcnya Sava\u015f\u0131 sonras\u0131 bar\u0131\u015f\u0131 korumak i\u00e7in kurulan Milletler Cemiyeti' ne girmek bar\u0131\u015f yanl\u0131s\u0131 olma olarak kabul edilmi\u015ftir.<\/p>","soru_id":null,"resim":null,"ust_bilgi":null},{"id":3,"test_no":1,"brans_no":1,"madde":"I.     \u0130zmir \u0130ktisat Kongresi <br>II.    T\u00fcrk Medeni Kanunu' nun kabul edilmesi <br>III.   1930 - 1934 y\u0131llar\u0131 aras\u0131ndaki Anayasa de\u011fi\u015fiklikleri <br><br>Yeni T\u00fcrk Devleti d\u00f6neminde g\u00f6r\u00fclen yukar\u0131daki geli\u015fmelerden hangileri kad\u0131n haklar\u0131 ile ilgili h\u00fck\u00fcmler i\u00e7ermektedir?","a":"Yaln\u0131z I","b":"Yaln\u0131z II","c":"I ve II","d":"II ve III","e":"I, II ve III","dogru":"d","aciklama":"<p>T\u00fcrk Medeni Kanunu' nun kabul edilmesi (II. \u00f6nc\u00fcl) ile T\u00fcrk kad\u0131n\u0131na sosyal hayat, \u015fahitlik, miras vb. konular\u0131nda erkeklerle e\u015fit haklar tan\u0131nm\u0131\u015ft\u0131r. 1930 - 1934 y\u0131llar\u0131 aras\u0131nda yap\u0131lan Anayasa de\u011fi\u015fiklikleri (III. \u00f6nc\u00fcl) ile de kad\u0131nlara siyasal haklar (se\u00e7me-se\u00e7ilme) verilmi\u015ftir.<\/p><p>\u0130zmir \u0130ktisat Kongresi' nde ise Yeni T\u00fcrk Devleti' nin temel ekonomi politikalar\u0131 ile ilgili kararlar al\u0131nm\u0131\u015ft\u0131r.<\/p>\r\n","soru_id":6,"resim":null,"ust_bilgi":""},{"id":null,"test_no":1,"brans_no":1,"madde":"Osmanl\u0131 Devleti' nin 15. y\u00fczy\u0131l\u0131n ikinci yar\u0131s\u0131ndan itibaren gittik\u00e7e g\u00fc\u00e7lenmesi kar\u015f\u0131s\u0131nda Bat\u0131 Avrupa \u00fclkeleri a\u015fa\u011f\u0131daki politikalardan hangisine y\u00f6nelmi\u015f olabilirler?","a":"Katolik Kilisesi' ne kar\u015f\u0131 m\u00fccadele eden Alman prenlerine destekleme","b":"Do\u011fu' ya giden yeni ticaret yollar\u0131 arama","c":"Osmanl\u0131 Devleti' nde milliyet\u00e7i ayaklanmalar \u00e7\u0131karma","d":"Bizans \u0130mparatorlu\u011fu' na yard\u0131m etme","e":"Kutsal Roma Germen \u0130mparatorlu\u011fu' na kar\u015f\u0131 Fransa' y\u0131 destekleme","dogru":"b","aciklama":"<p>Osmanl\u0131 Devleti' nin 15. y\u00fczy\u0131l\u0131n ikinci yar\u0131s\u0131ndan itibaren gittik\u00e7e g\u00fc\u00e7lenmesi kar\u015f\u0131s\u0131nda Bat\u0131 Avrupa \u00fclkeleri Do\u011fu' ya giden yeni ticaret yollar\u0131 arama (B se\u00e7ene\u011fi) politikas\u0131na y\u00f6nelmi\u015ftir. Bartelmi Diaz 1487' de \u00dcmit Burnu' nu ke\u015ffetmi\u015f, Vasko d\u00f6 Gama 1498' de \u00dcmit Burnu' nu a\u015farak Hindistan' a ula\u015fm\u0131\u015f, b\u00f6ylece Do\u011fu' ya giden yeni bir ticaret yolu bulmu\u015ftur.<\/p>\r\n","soru_id":null,"resim":null,"ust_bilgi":null},{"id":null,"test_no":1,"brans_no":1,"madde":"\u0130slamiyet' ten \u00f6nceki T\u00fcrklerde Kurultay' \u0131n temel g\u00f6revi a\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisidir?","a":"H\u00fck\u00fcmdara devlet y\u00f6netiminde yard\u0131mc\u0131 olmak.","b":"Yaz\u0131l\u0131 hukuk kurallar\u0131n\u0131 belirlemek.","c":"Vergilerin d\u00fczenli toplanmas\u0131n\u0131 sa\u011flamak.","d":"Boylar aras\u0131 ili\u015fkileri d\u00fczenlemek.","e":"Halk aras\u0131ndaki sorunlar\u0131 \u00e7\u00f6z\u00fcmlemek.","dogru":"a","aciklama":"<p>\u0130slamiyet' ten \u00f6nceki T\u00fcrklerde her t\u00fcrl\u00fc devlet i\u015finin g\u00f6r\u00fc\u015f\u00fcld\u00fc\u011f\u00fc Kurultay' \u0131n (Toy\/Tenge\u015f) temel g\u00f6revi devlet y\u00f6netiminde h\u00fck\u00fcmdara yard\u0131mc\u0131 olmakt\u0131 (A se\u00e7ene\u011fi). Vergilerin d\u00fczenli d\u00fczenli toplanmas\u0131n\u0131 sa\u011flama, boylar aras\u0131 ili\u015fkileri d\u00fczenleme ve halk aras\u0131ndaki sorunlar\u0131 \u00e7\u00f6z\u00fcmleme Kurultay' \u0131n g\u00f6revleri aras\u0131nda yer al\u0131r ama temel g\u00f6revi de\u011fildir.<\/p>","soru_id":null,"resim":null,"ust_bilgi":null},{"id":5,"test_no":1,"brans_no":1,"madde":"9. Ordu m\u00fcfetti\u015fi olarak Samsun' a g\u00f6nderilen Mustafa Kemal Pa\u015fa' ya \u00e7ok say\u0131da subay e\u015flik etmi\u015ftir.<br><br>A\u015fa\u011f\u0131dakilerden hangisi Mustafa Kemal Pa\u015fa ile birlikte Samsun' a \u00e7\u0131kan subaylardan biridir?","a":"Refet (Bele) Bey","b":"\u0130smet (\u0130n\u00f6n\u00fc) Bey","c":"Kaz\u0131m (Karabekir) Pa\u015fa","d":"Fevzi (\u00c7akmak) Pa\u015fa","e":"Ali Fuat (Cebesoy) Pa\u015fa","dogru":"a","aciklama":"<p>Refet Bele (A se\u00e7ene\u011fi), 9. Ordu M\u00fcfetti\u015fi Mustafa Kemal Pa\u015fa ile birlikte Samsun' a \u00e7\u0131kan subaylardan biridir. Ali Fuat Cebesoy ve Kaz\u0131m Karabekir Anadolu' ya Mustafa Kemal Pa\u015fa' dan \u00f6nce ge\u00e7mi\u015flerdir. \u0130smet \u0130n\u00f6n\u00fc TBMM a\u00e7\u0131lmadan hemen \u00f6nce Nisan 1920' de Fevzi \u00c7akmak ise 27 Nisan 1920' de Anadolu' ya ge\u00e7mi\u015ftir.<\/p>","soru_id":9,"resim":null,"ust_bilgi":""},{"id":4,"test_no":1,"brans_no":1,"madde":"<b>T\u00fcrkiye' de devlet\u00e7ilik ilkesinin uygulanmas\u0131nda;<\/b><br>I.   Te\u015fvikisanayi Kanunu' ndan istenilen sonucun al\u0131nmamas\u0131 <br>II.  1929 D\u00fcnya Ekonomik Bunal\u0131m\u0131' n\u0131n \u00e7\u0131kmas\u0131, <br>III. A\u015far vergisinin kald\u0131r\u0131lmas\u0131 <br><br>durumlar\u0131ndan hangilerinin etkisi olmam\u0131\u015ft\u0131r?","a":"Yaln\u0131z I","b":"Yaln\u0131z III","c":"I ve II","d":"I ve III","e":"II ve III","dogru":"b","aciklama":"<p>A\u015far vergisi 1925' te \u00e7ift\u00e7i \u00fczerinde a\u011f\u0131r bir y\u00fck oldu\u011fu gerek\u00e7esiyle kald\u0131r\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. T\u00fcrkiye' de ekonomide devlet\u00e7ilik ilkesinin uygulanmas\u0131 daha \u00e7ok 1930' lu y\u0131llarda a\u011f\u0131rl\u0131k kazanm\u0131\u015ft\u0131r. Devlet\u00e7ilik ilkesinin uygulanmas\u0131nda; 1926' da \u00e7\u0131kar\u0131lan Te\u015fvikisanayi Kanunu' ndan istenilen sonucun al\u0131namamas\u0131 ve 1926' da \u00e7\u0131kar\u0131lan Te\u015fvikisanayi Kanunu' nda istenilen sonucun al\u0131namamas\u0131 ve 1929 D\u00fcnya Ekonomik Bunal\u0131m etkili olmu\u015ftur. Bu \u00e7er\u00e7evede I. Be\u015f Y\u0131ll\u0131k Sanayi Plan\u0131 haz\u0131rlanm\u0131\u015f ve \u00dc\u00e7 beyaz (Un, \u015feker, pamuklu dokuma) ve \u00fc\u00e7 siyah (Demir, k\u00f6m\u00fcr, petrol) \u00fcretimine a\u011f\u0131rl\u0131k verilmi\u015ftir.<\/p>\r\n","soru_id":10,"resim":null,"ust_bilgi":""}]